\chapter[Abordagem do Projeto e Ideias]{Abordagem do Projeto e Ideias}
\label{chap:abordagem}

Neste capítulo, expõe-se as principais abordagens e ideias levantadas durante a fase inicial do projeto, bem como o processo de decisão adotado para a escolha da ideia final. Analogamente à abordagem iterativa de desenvolvimento adotada durante o projeto, cada subcapítulo será uma adição ao anterior.

\section{Ideias iniciais e alternativas do projeto}
\label{sec:ideias-iniciais}

As ideias iniciais continham premissas que envolviam o uso do padrão OBD2 para aquisição de dados e alguns algoritmos de Machine Learning (ML), utilizando o OBD-II e celular para aquisição de dados e em penalidades para atribuir notas para os motoristas. Posteriormente, em virtude de sua complexidade, os algoritmos de machine learning foram substituídos por uma simples pontuação ponderada.
Assim, a pesquisa inicial tratou os seguintes temas:

\begin{description}
\item[- Comportamento de direção de motoristas;]
\item[- Padrão OBD2 e ELM327;]
\item[- Arduíno;]
\item[- Internet of Things;]
\item[- Soluções parecidas que utilizam as tecnologias citadas;]
\end{description}

O objetivo desta pesquisa foi a consolidação dos conhecimentos do grupo em relação ao estado atual destas tecnologias aplicadas em automóveis.

O OBD2 é um padrão de interface para comunicação com o ECU (Engine Control Unit) de automóveis, sendo obrigatório por lei em todos os carros no Brasil desde 2008. Seu propósito é fornecer um diagnóstico rápido para a manutenção do carro, além de outras informações como a velocidade, RPM e etc.

O ELM327 é um CI fabricado pela ELM eletronics que traduz a informação do padrão OBD2 para protocolo RS232 (padrão de comunicação serial), facilitando a comunicação com o computador.

Além desta pesquisa, outra atividade realizada foi a familiarização com o padrão OBD2, utilizando o chip ELM327 para a conversão dos dados ao formato serial.

Desta maneira, a ideia inicial do projeto consitia em:

\begin{description}

	\item[Avaliação e reconhecimento rápido -]
	Possibilitar reconhecer rapidamente qual pessoa está dirigindo o carro, além de avaliar a qualidade do motorista.
	\item[Coleta de dados remoto -]
	Coletar os dados do carro remotamente e enviar para um servidor responsável pela análise e algoritmos.
	\item[Taxa de acerto dos algoritmos -]
	Suportar uma taxa de acerto em torno de 80\%.

\end{description}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics{fig/ideiainicial.png}
	\caption{Esquema da ideia inicial.}
	\label{fig:ideiainicial}
\end{figure}

A ideia inicial está indicada na figura \ref{fig:ideiainicial}. O padrão OBD2 seria utilizado para coletar a velocidade e RPM do carro, com o auxílio de um hardware dedicado à leitura e conversão destes dados provenientes da ECU. Este hardware seria então conectado à um segundo hardware, por sua vez responsável pelo envio destes dados ao servidor.
Para a implementação destes hardwares, as alternativas consideradas foram:

\begin{description}

	\item[Quecklink GV500:] Dispositivo que se conecta ao padrão OBD2 e que faz a transmissão de dados ao servidor;

	\item[ELM327/Bluetooth/USB:] Hardware que se conecta ao OBD2 e faz a tradução dos dados originais do OBD2 para um padrão mais fácil de ser transmitido, o RS232 (padrão serial). O ELM327 suporta vários meios de transmissão, dentre os quais: Bluetooth, USB e Wi Fi.

	\item[Arduíno:] Microcontrolador de fácil utilização, muito utilizado para prototipagem. Sua linguagem de programação é uma variação da linguagem C adaptada.

	\item[Celular Smartphone:] Possui várias funcionalidades como acelerômetro, giroscópio, GPS e um alto processamento.

\end{description}

Nas figuras \ref{fig:quecklinkgv500}, \ref{fig:elm327arduino} e \ref{fig:elm327celular}, destacam-se as principais formas de implementação consideradas:

\begin{figure}[H]
	\includegraphics{fig/QuecklinkGV500.png}
	\caption{Quecklink GV500.}
	\label{fig:quecklinkgv500}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics{fig/ELM327Arduino.png}
	\caption{ELM327/USB + Arduíno.}
	\label{fig:elm327arduino}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics{fig/ELM327Celular.png}
	\caption{ELM327/Bluetooth + Celular.}
	\label{fig:elm327celular}
\end{figure}


Finalmente, consideradas estas opções, o grupo decidiu implementar uma solução baseada em celular (smartphone) e Raspberry Pi. O celular suporta a utilização da conexão internet para enviar e receber dados ao servidor. A opção pela utilização do um hardware embarcado (Raspberry Pi) é justificada pelas dificuldades encontradas na calibração da orientação do GPS do celular. Assim, acoplando-se um acelerômetro ao Raspberry, facilita-se o processo de coleta da aceleração. A opção pelo uso do Raspberry-Pi foi pela sua maior quantidade de memória e de uma maior capacidade de processamento.

\section{Ideia escolhida: abordagem com smartphone e hardware embarcado}
\label{sec:ideia-escolhida}

Dentre as ideias iniciais, escolheu-se a alternativa que utilizava um acelerômetro acoplado à um hardware embarcado devido a maior complexidade de se filtrar os dados de aceleração provenientes do celular. Tal abordagem baseia-se nas premissas de simplicidade e praticidade adotadas no trabalho de mestrado ``How's My Driving'' \cite{howdriving}, que aborda a implementação de um sistema como o proposto por este projeto utilizando-se somente o celular e um algoritmo simplificado.

O algoritmo implementado neste artigo é baseado em um sistema de pontos que penaliza comportamentos que, segundo estatísticas, induzem uma maior probabilidade de causar acidentes, tal algoritmo mostra-se interessante no contexto deste trabalho, pois simplifica a complexidade da implementação de um algoritmo eficiente de avaliação do comportamento de motoristas.

Na implementação do protótipo para validação da ideia escolhida, um problema potencial encontrado foi a dificuldade de garantir a captação dos dados de maneira contínua durante o percurso, pois o motorista poderia ativar o aplicativo somente quando quiser ter dados bons, deixando-o de lado quando adotar comportamentos ruins. Assim, o foco deste projeto tornou-se implementar um sistema que possibilite a auto-avaliação do motorista em relação ao modo como dirige, com intuito de melhorar seus comportamentos no volante.
